\documentclass[12pt,twoside,openright]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage[a4paper,width=150mm,top=25mm,bottom=25mm,bindingoffset=6mm,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage{subfigure}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\fancyhead{}
\fancyhead[RO,LE]{Contesti di applicabilità di blockchain}
\fancyhead[LO,RE]{Matteo Sovilla}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\fancyfoot[LO,RE]{\leftmark}

\usepackage{csquotes}
\usepackage{epigraph}

\begin{document}

\input{chapters/titlepage}

\chapter*{}
\subsection*{Dediche}
\epigraph{
	Ai miei nonni,\\
	a chi può leggere queste righe e a chi avrebbe tanto voluto.\\
	Vi voglio bene.
}

\newpage

\makeatletter
\renewenvironment{abstract}{
  \if@twocolumn
    \section*{\abstractname}
  \else
    \small
    \begin{center}
      {\bfseries \abstractname\vspace{-.5em}\vspace{\z@}}
    \end{center}
    \quotation
  \fi}
  {\if@twocolumn\else\endquotation\fi}
\makeatother

\chapter*{}
\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
	Il lavoro svolto durante il tirocinio presso Infocamere SCpA ha riguardato lo studio della tecnologia blockchain allo scopo di comprenderne le potenzialità in alcuni contesti quali ausilio alle normative e servizi di sicurezza del data center. Nell'ultimo anno in particolare si ha assistito ad un notevole aumento di interesse nei confronti di blockchain, e al proliferare di studi e articoli a riguardo. Le potenzialità che si intravedono sono di importanza tale da richiamare l'attenzione di esperti e aziende in tutto il mondo. Di contro, l'argomento si dimostra difficile da padroneggiare e da utilizzare in modo appropriato. L'insieme di questi fattori fa sì che sempre più aziende comincino ad investire e sperimentare su blockchain, in modo da accumulare internamente sufficiente esperienza da trovarsi pronti all'azione qualora si presentasse un'occasione adatta. 
	
	Lo stage si è diviso in due attività principali, iniziando con una prima parte di studio teorico concentrata prima sul modello di Bitcoin ed in seguito sui principali sistemi blockchain presenti al momento ovvero Ethereum e la piattaforma Hyperledger, in particolare Hyperledger Fabric. Dopo aver consolidato una discreta conoscenza di base si è passati allo studio di un possibile use case, individuato in un sistema di voto online, così da confrontarsi con l'effettiva attuabilità di quanto studiato in precedenza.
	
	Il lavoro svolto ha confermato l'intuizione iniziale, ovvero la necessità di approfondire l'argomento e proseguire nelle sperimentazioni in modo da non trovarsi impreparati in futuro. Ignorare una tecnologia di questa portata comporterebbe, al raggiungimento di una sua sufficiente maturità, un ritardo nel mercato non sostenibile per aziende che puntano ad innovazione e crescita.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

\tableofcontents
\listoffigures

\chapter{Introduzione}
\input{chapters/introduzione}

\chapter{Origini di blockchain}\label{cap:origini}
\input{chapters/origini}

\chapter{Potenzialità e limiti}\label{cap:analisiTecnologia}
\input{chapters/analisiTecnologia}

\chapter{Proposta di use case}\label{cap:proposta}
\input{chapters/proposta}

\chapter{Scenario attuale e sfide future}\label{cap:scenario}
\input{chapters/scenario}

\chapter{Conclusioni}\label{cap:conclusioni}
\input{chapters/conclusioni}

\appendix

\chapter{Implementazione}
\input{chapters/a_codice}

\bibliography{chapters/bibliografia}{}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}