\section{Generalizzazione}
	In seguito all'esordio di Blockchain assieme a Bitcoin sono state presentate numerose proposte per sviluppi ed implementazioni della tecnologia. Nel seguito di questa sezione si presenta quello che vuole essere uno schema delle caratteristiche salienti di un sistema basato su Blockchain: sono riportati le principali scelte di progettazione che lo caratterizzano e alcune delle soluzioni ad oggi adottate. La ricerca è estremamente attiva a riguardo, perciò questo elenco non sarà e non vuole essere esaustivo: lo scopo è quello di chiarire a che tipologie di sistema si fa riferimento parlando genericamente di \emph{Blockchain}.
	\subsection{Definizione tecnica}
		Una buona definizione generica di Blockchain è quella proposta da Imran Bashir in \emph{Mastering Blockchain} \cite{mastering_blockchain}: essenzialmente si tratta di un registro distribuito peer-to-peer, crittograficamente sicuro, append-only, immutabile (o meglio, estremamente difficile da modificare) e aggiornabile solo previo consenso da parte dei peer. Esistono ovviamente molte altre definizioni, ciascuna con enfasi diversa sui vari aspetti di Blockchain, tuttavia l'estrema sintesi di quella di Bashir permette di concentrarsi sugli aspetti imprescindibili che la caratterizzano, lasciando alle scelte di progettazione successive il compito di determinarne i particolari.
		
	\subsection{Accesso}
		La prima grande suddivisione in macro categorie dei sistemi basati su Blockchain ne riguarda le modalità di accesso. La Blockchain può essere:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Pubblica} nel momento in cui il sistema è aperto al pubblico e chiunque può installarne un client, scaricare il registro e partecipare attivamente ai processi di validazione dei blocchi. Tipicamente ogni utente scarica e mantiene una copia locale del registro e tramite un sistema di consenso distribuito si raggiunge un accordo con il resto della rete sull'effettivo stato ``ufficiale" dei dati. Tipicamente si affidano ad algoritmi di consenso basati su proof-of-work o proof-of-stake. Sono anche dette \emph{permissionless ledgers}, e l'esempio più noto è Bitcoin;
			\item \textbf{Privata} nel caso l'accesso sia ristretto ad un limitato insieme di utenti o organizzazioni che abbiano deciso di condividere dei registri comuni. In questa accezione di Blockchain acquista importanza l'autenticazione degli utenti, e si ottiene una maggiore riservatezza dei dati a costo di rinunciare alla natura completamente ``\emph{trustless}" delle blockchain pubbliche. Ciò porta a differenze sostanziali nella gestione del consenso: è possibile prescindere da prove onerose come la proof-of-work, e soprattutto viene a mancare la necessità di rendere vantaggioso a ciascun peer il mantenimento del sistema.
			Il grado di chiusura di questo tipo di blockchain può variare anche molto: è possibile ad esempio permettere a ciascun utente di osservare il registro ma limitarne ad un insieme ristretto la modifica. Sono anche dette \emph{permissioned ledgers} e esempi possibili sono Ripple e i sistemi costruiti su Hyperledger.
		\end{itemize}
	
	\subsection{Consenso}
		La tipologa di consenso adottata caratterizza fortemente l'intero sistema Blockchain, ed è strettamente legata alla tipologia di accesso scelta.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Proof of work}: è il meccanismo di consenso adottato da Bitcoin. Richiede la soluzione ad un problema matematico computazionalmente impegnativo (e.g. \emph{Hashcash}) come prova delle risorse investite per far accettare la propria proposta dalla rete;
			\item \textbf{Proof of stake}: è il meccanismo di consenso usato da Peercoin (e si parla di adottarlo prossimamente in Ethereum \cite{casper}). Sbilancia la probabilità di far accettare una proposta di cambiamento del registro in favore dei nodi di maggiore ``importanza" all'interno della rete. In una Blockchain che rappresenti una valuta, ad esempio, l'importanza consiste nella quantità di valuta posseduta. Nella variante dei consensi \emph{deposit-based} invece si acquista importanza versando quella che è in pratica una caparra. L'idea di base è che un attaccante dovrebbe investire talmente tante risorse nell'oggetto del suo attacco da renderlo non profittevole, in quanto le ricadute sul suo investimento sarebbero troppo pesanti. Una variante è la \emph{Delegated Proof of Stake} in cui i nodi importanti delegano la validazione di ciascuna transazione tramite votazione;
			\item \textbf{Proof of elapsed time}: è un meccanismo di consenso introdotto da Intel \cite{poet} allo scopo di limitare l'enorme dispendio di energie dei sistemi proof-of-work. Utilizza hardware proprietario certificato per garantire l'affidabilità di un timer, ottenendo di fatto lo stesso effetto dei PoW con irrisorio consumo di energia;
			\item \textbf{Reputation based}: è una variante dei sistemi proof-of-stake dal nome autoesplicativo. Il leader viene eletto sulla base della reputazione che si è costruito nel tempo all'interno della rete, che può basarsi su lavoro effettuato o su espressione degli altri nodi;
			\item \textbf{Federated (Byzantine) agreement}: è un sistema non-trustless, e pertanto adatto a blockchain di tipo permissioned. I nodi tengono traccia di un gruppo di peer pubblicamente riconosciuti come affidabili e propaga solo le transazioni validate dalla maggioranza dei nodi affidabili. È implementato nello Stellar Consensus Protocol \cite{stellar_protocol}; 
			\item \textbf{Practical Byzantine Fault Tolerance}: è la soluzione originale al problema dei generali bizantini proposta da Castro e Liskov nel 1999 \cite{PBFT}.
		\end{itemize}

	\subsection{Struttura}
		La scelta è in questo caso tra:
		\begin{itemize}
			\item Tokenized blockchain;
			\item Tokenless blockchain.
		\end{itemize}
		Blockchain è nata come supporto ad un sistema di scambio di token, e le applicazioni al momento più diffuse rispecchiano questo legame nei confronti di un'unità minima di informazione trasferibile. Soprattutto nel caso di blockchain permissioned, però, è possibile prescindere dal concetto di token, condividendo informazioni analogamente a quello che si può fare mediante un database tradizionale. Hyperledger permette di implementare sistemi di questo tipo, basati su un database condiviso (lo \emph{state}) in cui ogni modifica è registrata in una blockchain che funge da "log certificato".
	
	\subsection{Indipendenza}
		Un ultima distinzione degna di nota è quella tra blockchain stand-alone e sidechain \cite{sidechain}. Finora, le implementazioni di sidechain riguardano esclusivamente le tokenized blockchain. Una sidechain si appoggia ad una stand-alone e permette i trasferimenti di token dall'una all'altra. Si appoggia su varianti di proof-of-stake in cui è necessario impegnare dei coin di una catena per generarne nell'altra. I trasferimenti possono essere unidirezionali o bidirezionali. L'interesse sulle sidechain è estremamente alto poiché queste abilitano la creazione di monete che si appoggiano a criptovalute diffuse come Bitcoin e ne vanno a colmare delle lacune. Interessante a proposito il punto di vista di Ferdinando Ametrano sull'uso di sidechain per ottenere la stabilità dei prezzi con una criptovaluta, riportata nel suo paper del 2014 ``\emph{Hayek Money: the Cryptocurrency Price Stability Solution}" \cite{hayek_money}.

	\subsection{Teorema CAP e Blockchain}
		Può sembrare che le varie implementazioni di Blockchain illustrate violino il \href{sec:teorema_CAP}{teorema CAP} presentato in \ref{sec:teorema_CAP}. Ciò è inesatto: in particolare Blockchain persegue disponibilità e tolleranza di partizione in maniera istantanea, mentre la coerenza è sacrificata e ottenuta solo attraverso un lasso di tempo. Si parla in questo caso di \emph{coerenza eventuale}, ed è il motivo per cui il protocollo Bitcoin è stato di fatto artificialmente rallentato mediante un problema a difficoltà dinamica, che assicurasse un impegno per la proof-of-work di circa 10 minuti. Un qualsiasi sistema Blockchain può dirsi coerente solo facendo riferimento a transazioni con una certa ``età", che siano state accettate e validate col tempo dai vari peer.

\section{Benefici e limitazioni}
	\emph{Spunto di riflessione: blockchain innovazione sia in ambito economico che in ambito informatico: rivoluziona nel primo caso, innova nel secondo. \\
		\href{https://www.linkedin.com/pulse/ending-bitcoin-vs-blockchain-debate-gideon-greenspan}{LINK: Ending the bitcoin vs blockchain debate}}
	
	Nella gran quantità di materiale prodotto su Blockchain dalla sua presentazione ad oggi si contrappongono le posizioni di chi la considera la base della ``quarta rivoluzione industriale" \cite{4industrialrevo}, o il quinto ``disruptive computing paradigm" \cite{blockchain_swan}, a chi ne critica fortemente l'efficacia sostenendo che sia applicabile unicamente ai sistemi di cripto valute \cite{what_is_it_good_for}. \\
	L'analisi della questione è complicata dall'intrinseca interdisciplinarità dell'argomento. Ferdinando Ametrano parla di Bitcoin \cite{Ametrano_slides} come argomento all'incrocio di quattro discipline: crittografia, reti di calcolatori e trasmissione dati, teoria dei giochi e teoria economica e monetaria. Anche affrontando solamente l'aspetto tecnologico di Blockchain intesa in senso più generale, è fondamentale rendersi conto della moltitudine di sfaccettature possibili: la maggior parte dei confronti tende a semplificare e ad ignorarne alcune in favore di altre, il che conduce a conclusioni completamente diverse. Un altro punto delicato riguarda le enormi differenze tra i diversi tipi di blockchain: sebbene l'affermarsi di questa tecnologia porti indubbiamente \emph{innovazione}, non sempre si può parlare di \emph{rivoluzione} vera e propria. Per comprenderne benefici e limitazioni in maniera equilibrata, è necessario distinguere almeno le due grandi famiglie di blockchain: \emph{permissionless} e \emph{permissioned}.
	\subsection{Blockchain permissioned}
		Rappresentano l'innovazione più mite. Il controllo operato sui partecipanti al sistema permette di ridurre molti aspetti negativi della tecnologia, ma ne limita certamente il potenziale. In particolare, si può pensare a questi sistemi come ad alternative ai database tradizionali, con l'aggiunta di alcune desiderabili proprietà. Tutti i punti riportati di seguito sono applicabili anche ai sistemi permissionless e pertanto si possono considerare come caratteristiche ``generali" di Blockchain.
		\subsubsection{Vantaggi: [bozza]}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Semplificazione del paradigma attuale}: al momento è possibile ottenere gran parte dei vantaggi con altri sistemi, usare blockchain serve a semplificare e uniformare in un'unica architettura coerente il tutto;
				\item \textbf{Trasparenza}: ogni peer può controllare ogni transazione all'occorrenza, ideale negli scenari in cui sia necessario verificare il rispetto di norme condivise;
				\item \textbf{Condivisibilità}: la natura distribuita del sistema porta con se come diretta conseguenza la condivisione dei suoi contenuti, pur mantenendone pieno controllo sulle modifiche;
				\item \textbf{Immutabilità}: estrema difficoltà di modificare dati scritti in precendenza (impossibilità di fatto). Nel caso particolare dei sistemi permissioned, bisogna fare attenzione a non minare la sicurezza del sistema generale dando per scontata l'affidabilità degli attori;
				\item \textbf{Sicurezza}: tutte le transazioni in una blockchain sono crittograficamente protette e contribuiscono ad assicurare l'integrità del sistema;
				\item \textbf{Disponibilità del servizio}: basarsi su una rete peer-to-peer permette di garantire la disponibilità del servizio anche nel caso un certo numero di peer non fosse disponibile. Le policy di consenso influenzano anche questo punto molto pesantemente: se stabilisco che una transazione debba ricevere il consenso da tutti gli altri peer, ne basta uno non funzionante e il sistema diventa non disponibile;
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi: [bozza]}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Inefficienza rispetto ai database tradizionali}
				\item \textbf{Scalabilità}
				\item \textbf{Complessità e carenza di know-how}
				\item \textbf{Tecnologia relativamente immatura}
			\end{itemize}
		
	\subsection{Blockchain pubbliche}
		Rappresentano l'aspetto rivoluzionario di Blockchain. L'idea originaria di Nakamoto ha permesso per la prima volta di generare un'entità digitale \emph{scarsa}, ovvero non arbitrariamente replicabile, senza la necessità della supervisione di un intermediario centrale. In questa tipologia si trovano i vantaggi più dirompenti, assieme ai limiti più vincolanti.
		\subsubsection{Vantaggi: [bozza]}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{No single point of failure}
				\item \textbf{Non censurabilità o revocabilità del servizio}
				\item \textbf{Velocità di validazione}: prescindere da intermediari può portare ad un'accorciamento dei tempi necessari allo svolgimento di operazioni come quelle finanziarie;
				\item \textbf{Risparmio sulle transazioni};
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi: [bozza]}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Scalabilità}: situazione estremamente più drastica di quella dei sistemi permissioned; 
				\item \textbf{Adattabilità}
				\item \textbf{Regolamentazione}
				\item \textbf{Privacy}
				\item \textbf{Impossibilità di interventi correttivi}
			\end{itemize}